#### 2.

君士坦丁堡苏丹王位的确立对威尼斯以及希腊大陆和群岛上的法兰克和希腊王朝造成了毁灭性的影响。能言善辩的威尼斯总督弗朗切斯科-福斯卡里（Francesco Foscari）试图激励普雷加迪（Pregadi）议会做出以武力恢复威尼斯荣誉的英勇决定，但却徒劳无功。相反，垂头丧气的商人们急忙通过使节向苏丹承认既成事实，并通过与穆罕默德二世签订卑微的条约来挽救共和国的贸易特权、工厂和殖民地。伯罗奔尼撒半岛的暴君托马斯（Thomas）和德米特里欧斯（Demetrios）在其兄长死后都不敢接受皇帝的称号，他们从苏丹那里换来了在帕特雷和米西特拉的最后一段统治时期。即使是现在，这些暴君也在嘲弄他们曾经对着他们虔诚的老母亲艾琳、他们的皇兄君士坦丁和拜占庭元老院宣誓要像兄弟一样相亲相爱的誓言；相反，他们彼此交恶，无耻傲慢地虐待他们的臣民。君士坦丁堡陷落后成为托马斯亲王大臣的普兰茨详细描述了他们自相残杀的战争；这些战争构成了伯罗奔尼撒半岛历史上最黯淡的篇章。1453 年，莫雷亚唯一还热爱武器和自由的部落阿尔巴尼亚人奋起反抗那些暴君。他们先是在彼得-布阿（Peter Bua）的领导下，后来又在雄心勃勃的希腊大君曼努埃尔-坎塔库泽诺斯（Manuel Kantakuzenos）的领导下，共有 3 万名战士，他们试图实现他们英勇的同胞格奥尔格-巴尔什（Georg Balsch）、约翰-斯帕塔（Johann Spata）、阿里安人和伟大的斯坎德培格在阿尔巴尼亚所取得的成就，即在半岛上建立一个独立的斯基帕特王国。他们申请威尼斯共和国的保护，并希望承认威尼斯共和国的主权。威权统治者担心他们在莫东和科龙的财产，并怀疑热那亚人或加泰罗尼亚人可能会夺取莫雷亚，于是在 1454 年 7 月派维托雷-卡佩罗（Vettore Capello）去见托马斯和德梅特里奥斯两位暴君，向他们表达威尼斯对皇帝和君士坦丁堡陷落的悲痛之情，并劝说他们与阿尔巴尼亚人媾和。卡佩罗随后还前往叛军首领处。"Commissio data Ser Victori Capello oratori ad partes Amoreae"，1454 年 7 月 16 日（Sathas, Mon. Hist. Hell. I, 第 149 页）。在发生危险的情况下，特使还应该努力确保克拉伦萨、帕特雷、科林斯和沃斯提察归共和国所有。但他的调停没有成功。相反，被围困在帕特雷和斯巴达的帕拉伊奥洛格人召唤土耳其人前来救援，帕夏-图拉汉经过血战，成功迫使阿尔巴尼亚人以有利条件屈服。

此时，佛朗哥作为土耳其的附庸统治着雅典。仇恨和恐惧使他采取了暴力行动，结果导致了他的垮台。正如 Chalcocondylas 所说，他在梅加拉城堡杀死了公爵夫人基娅拉，因为她与威尼斯人孔塔里尼有犯罪联系。由于他惧怕他是王位请求者，他希望通过谋杀他的妻子，使他从此无害。康塔里尼和尼里欧二世的小儿子一起留在了穆罕默德在阿德里安堡的宫廷里，或者说被关押在那里，现在他作为原告起诉佛朗哥，而佛朗哥通往雅典的道路是他通过自己的不轨行为铺就的。

穆罕默德二世厌倦了这些冒险家的阴谋诡计，很快命令图拉汉的儿子将雅典公国变成土耳其的一个省。一场可怕的饥荒在希腊肆虐，迷信的人们被彗星的出现吓坏了。奥马尔-帕夏入侵阿提卡，摧毁了这个国家，使许多居民沦为奴隶。在雅典地区，塞波利亚镇被摧毁。Surmelis，Attika，第 106 页；Spon，Voyage II，第 195 页，仍然称赞塞波利亚拥有美丽的花园。一篇关于雅典沦陷的《特雷诺斯》（Threnos）哀叹雅典城的毁灭。雅典人中有一派出于对弗兰肯人的仇恨，欢迎奥斯曼人成为他们的解放者，尤其是他们自以为是地希望从土耳其军团那里不仅获得完全的宽容，还能恢复希腊教会的古老权利和财产，当时伊西多罗斯可能是希腊的都主教（据《弗兰肯游记》II，c.19，第 203 页）。然而，不战而降的下城却经历了野蛮人征服的所有恐怖，这仅仅是因为雅典卫城的顽强抵抗激怒了贾尼萨人。前文提到的特雷诺斯（Threnos）谈到了这些暴行：ενέπρησαν τά οσπίτια μετά του̃ πλούτου όλου...

投入城堡的佛朗哥勇敢地击退了奥马尔的进攻，因此，即使面对土耳其人的火炮，城堡也一定加固了新的防御工事。两年来，最后的弗兰肯人和一群忠于他们的雅典人得以保卫雅典卫城，抵御新 "波斯人 "的进攻。他们的勇气更加可敬，因为他们看不到任何解救的希望。自君士坦丁堡陷落以来，雅典这座微不足道的城市的命运对西方来说并不重要。从被围困的城堡中传出的绝望的救援呼声无人理睬。Sansovino，Hist. univers. dell' origine et imperio de Turchi，Ven. 1600，第 120 页。

佛朗哥恳求附近内格罗蓬特的威尼斯贝洛尝试救援，但徒劳无功。在吉奥吉家族骑士弗朗切斯科的斡旋下，雅典的康奈塔伯和知名市民向共和国提供了雅典卫城。希腊的其他王朝也敦促总督阻止苏丹的行动，他们急忙向威尼斯人献上自己无法挽救的财产以换取金钱。然而，谨慎的威权统治者只能命令内格罗蓬特的行政长官鼓励所有希望成为威尼斯人的岛屿和港口实现这一愿望。1456 年 10 月 12 日给内格罗蓬特行政长官的命令（Secreti XX，第 105 页）："Significastis nobis ea que nobilis vir Franciscus Georgio miles nobis nuntiavit... de oblatione facta sibi per Chyr Dimitri Assani de loco Mocli, et de oblatione Johannis Spagnoli de castro Damala, Ligurii et Fanari que sita juxta mare versus sinum Egine. Et de oblatione Contestabilis Athenarum et aliquorum civium deinde pro castro Athenarum..." 由于红衣主教斯卡兰波指挥的教皇舰队届时将出现在群岛上，多疑的总督命令拜洛在这个好战的国家登陆欧博亚时采取一切必要的预防措施。

与此同时，帕夏-奥马尔（Pasha Omar）不惜一切代价要成为雅典卫城的主人，并以这一成功来装饰自己，而苏丹本人则在莫雷亚（Morea）进行了令人毛骨悚然的凯旋游行。他为佛朗哥开出了最优惠的条件。"土耳其将军对佛朗哥说："安东尼奥的儿子，你很熟悉大公的宫廷，大公曾让你暂时统治这座城市；现在他要求你投降，我不知道你如何能违背他的意愿维持这座城市；你的抵抗只能是短暂的。设法赢得苏丹的欢心，他就会把底比斯和波欧提亚赐给你们，并允许你们带着所有财宝离开城堡，不受任何约束。无望的佛朗哥相信自己别无选择；他接受了奥马尔的条件，但要求苏丹亲自郑重确认他的承诺。在苏丹向他宣誓之后，他将雅典卫城交给了土耳其人。

雅典城堡的陷落发生在 1458 年 6 月，当时教皇卡利克斯特三世仍在位，他于 8 月 6 日去世。Phrantzes》提到苏丹在 6 月攻占雅典，《编年史》也是如此。根据条约，最后一任阿奇亚约里在他的希腊妻子（莫雷蒂王朝德梅特里奥斯-阿森的女儿）、三个孩子和一帮可怜的仆人的陪同下，离开雅典卫城前往底比斯，穆罕默德慷慨地将底比斯的领地分配给了他。

尽管法兰克人在阿提卡的统治已经持续了两个半世纪，但雅典最后一位公爵的悲痛离去几乎没有引起任何同情，而 35 年后格拉纳达最后一位摩尔人国王的离去，即使对基督徒的感情来说，今天仍然是一个悲剧。法兰克人在雅典的统治无声无息地结束了，它的衰落并没有撼动生活在那里的人们的心灵；因为即使在那时，这座在任何方面都不再重要的城市也开始重新被人们遗忘。与拜占庭这座国际大都市的衰落相比，它的命运又算得了什么呢？西方世界响彻着修辞学家的挽歌，他们号召王公贵族和人民拿起武器反抗土耳其人；但无论是在庇护二世华丽的演说和诏书中，还是在诗人和学者华丽的宣言中，甚至在贝萨里翁的演说中，都没有纪念这座不幸的城市。就连当时的拜占庭历史学家也只是稍稍提及这座城市的衰落，并没有对它表示哀悼。普兰茨斯被马尔瓦西亚公民的自由意识、英雄主义和进取精神深深打动，他花了几页篇幅介绍他们的荣耀，但几乎没有提到雅典。然而，一个不知名的同时代人（他一定是雅典人）的挽歌证明了一个事实，即最辉煌的城市的命运引起了希腊公民的悲鸣。他的 Threnos 加入了众多对君士坦丁堡沦陷的哀叹之声。X. 在这类特雷尼人中，布雷斯西亚人 Ubertinus Pusculus 的 Constantinopolis（Ellissen III，2nd ab.）最具历史价值。它是野蛮人的痛苦呐喊，不仅是化身为 "雅典娜 "的城市的痛苦呐喊，也是希腊人的缪斯女神因绝望而失去知觉的痛苦呐喊。从迈克尔-阿科米纳托斯（Michael Akominatos）的古典嘶哑声到这些无声的声音，两者之间的偏离似乎如此之大，以至于令人恐惧。 Περὶ τη̃ς αναλώσεως καὶ τη̃ς αιχμαλώσεως η γέγονεν υπὸ τω̃ν Πέρσων εισ 'Αττικὴν 'Αθήνα, 由 Gabriel Destouni 在 Petersb. 这首由 69 首政治诗组成的诗歌采用了最堕落的方言和最糟糕的风格，应该是在土耳其征服雅典之后立即写成的。作者肯定是一位牧师；他特别称赞雅典是三位伟大的教父 Gregory of Nazianzus、Basileius 和 Chrysostom 的老师。Sp.兰布洛斯（Parnassos，1881 年，第 251 页）认为这首诗写于 1460 年苏丹再次出现在雅典之后，但诗中提到的暴行更像是奥马尔围攻雅典卫城时发生的。Destouni 指出，1837 年新建的雅典大学就是为了纪念这三位教父。
